\section{Introduzione}

Il progetto in questione verte sull'argoemento dell'\textit{Agglomerative Clustering}, una tecnica di clusterizzazione basata sui metodi Signle distance e Average Distance. 

Il porogfeto in questione è suddiviso in una parte client e una server, che comunicando tra loro, generano il dendrogramma, permettendo inoltre di visualizzare e memorizzare tali risultati o di caricarne dei precedenti.

È inoltre possibile visualizzare nuovamente dei file caricati in passato per visualizzare i cluster e i dendrogrammi associati. 


\subsection{Agglomerative Clustering}

L'algoritmo di clustering utilizzato in tale progetto, come si può desumer dal nome, sfrutta il concetto di clustering agglomerativo. In pratica, tratta ciascun cluster in maneira separata dagli altri, unendo progressivamente quelli più vicini, in base a due crtieri principali, nel nostro caso.

Il princiaple vantaggio  rispetto ad altri algoritmi di lcustering, come il k-means, è che in questo modo non è necessario speficiare in anticippo la quantità di cluster da analizzare. 

I criteri utilizzati nel progetto A-CLus sono i seguenti: 

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Single-Link}: tale criterio determina la distanza minima tra i punti dei vari cluster

    \begin{equation}
        D\left(C1,C2\right) = \underset{\left(t1 \in C1,t2 \in C2\right)}{min}\left( dist\left(t1,t2\right)\right)
    \end{equation}
\end{enumerate}

Introduzione:
Durante l'anno accademico 2024/2025, l'attività di ricerca si è concentrata sulla realizzazione di "H-CLUS", un'architettura distribuita client-server finalizzata all'analisi dei dati mediante tecniche di clustering gerarchico agglomerativo. La componente server implementa l'algoritmo di clustering adottando le metodologie Single Link o Average Link per il calcolo delle distanze tra raggruppamenti e la generazione della struttura dendrogrammatica. L'interfaccia client, sviluppata in ambiente Java, permette agli utilizzatori di importare o generare nuove istanze HierarchicalClusterMiner, visualizzare la rappresentazione grafica del dendrogramma e memorizzare gli output per successive consultazioni. Gli utilizzatori possono inoltre recuperare archivi precedentemente salvati per riesaminare i cluster e le relative strutture gerarchiche.
1.1 - FRAMEWORK ANALITICO
La tecnica di clustering agglomerativo implementata nel sistema "H-CLUS" costituisce una metodologia avanzata per l'identificazione di correlazioni latenti nei dataset. Diversamente da tecniche alternative come il k-means, l'approccio agglomerativo elimina la necessità di predefinire il numero di raggruppamenti. La procedura inizializza ciascun elemento come cluster individuale e procede con l'unificazione sequenziale dei cluster con maggiore affinità, applicando metodologie quali:  



Con il procedere delle aggregazioni tra cluster, si sviluppa un dendrogramma che illustra la gerarchia delle aggregazioni. Il procedimento continua fino al raggiungimento di un cluster unificato o fino a una soglia di profondità stabilita dall'utilizzatore. La visualizzazione mediante dendrogramma rende la metodologia particolarmente comprensibile, facilitando l'esplorazione strutturale dei dati a diversi livelli di granularità. Inoltre, questa strategia non è influenzata dalla configurazione iniziale dei centroidi, riducendo così la probabilità di risultati inconsistenti e garantendo una rappresentazione più accurata dell'organizzazione interna del dataset.RiprovaClaude può commettere errori. Verifica sempre le risposte con attenzione.


# 3. ESEGUIRE H-CLUS BASE

## Procedura di avvio dell'applicazione

Per inizializzare correttamente la versione standard di H-CLUS, attenersi alla seguente sequenza operativa:

1. Accedere alla directory "H-CLUS_Base" > "Jar + Bat"
2. All'interno della suddetta cartella, eseguire il file "start_server.bat" con doppio click, mantenendo attiva la finestra del prompt dei comandi
3. Procedere con l'avvio del file "start_client.bat" tramite doppio click, il quale genererà un'ulteriore finestra di comando; a questo punto l'applicazione sarà pronta all'utilizzo

**Avvertenza**: È necessario mantenere attivo il terminale del server per garantire la comunicazione tra le componenti client e server.

### Avvio dall'ambiente di sviluppo:

1. Aprire il progetto Server, incorporare nelle "Libraries" il file "mysql-connector-java-8.0.17" disponibile nella cartella "Risorse" e avviare MultServer
2. Aprire il progetto Client e lanciare MainTest

## GUIDA OPERATIVA PER H-CLUS BASE

### Interfaccia iniziale

 FOTO DELL'INTERFACCIA INIZIALE


All'avvio dell'applicazione verrà visualizzata una schermata contenente:
- **addr**: visualizza l'indirizzo IP della connessione corrente
- **Socket**: presenta tre parametri:
  - addr: indirizzo locale
  - port: porta del server
  - localport: porta locale

Al prompt "Nome tabella", specificare il nome della tabella target (esempio: exampleTab)

### Selezione delle operazioni disponibili

FOTO TABELLA 

Dopo l'inserimento della tabella, verrà proposto un menu con due alternative:

1) **Carica Dendrogramma da File**: permette di importare un dendrogramma precedentemente memorizzato
2) **Apprendi Dendrogramma da Database**: consente di generare un nuovo dendrogramma analizzando i dati presenti nella tabella selezionata

### Percorso operativo - Opzione 2 (Generazione nuovo dendrogramma)

FOTO
Selezionando l'opzione 2, il sistema richiederà l'inserimento del parametro di profondità desiderato per il dendrogramma.

Successivamente, l'applicazione proporrà due metodologie di calcolo alternative:
1) **Single-link**: identifica la distanza minima tra cluster, connettendo gli elementi più prossimi tra i gruppi
2) **Average-link**: determina la distanza utilizzando la media tra tutti gli elementi dei cluster considerati

#### Elaborazione con Single-link

FOTO 
Selezionando l'opzione Single-link (1), verrà elaborato e visualizzato il dendrogramma risultante. L'applicativo richiederà poi di specificare il nome del file per l'archiviazione del dendrogramma, completo di estensione.

FOTO 

Indicare il nome desiderato (esempio: Example1.dat). Il dendrogramma verrà salvato nella cartella "saved" all'interno della directory "Jar + Bat" e l'applicazione terminerà l'esecuzione.

#### Elaborazione con Average-link

FOTO 
Selezionando l'opzione Average-link (2), il sistema elaborerà il dendrogramma utilizzando il criterio della distanza media e lo visualizzerà a schermo. Successivamente, verrà richiesto di specificare il nome del file per la memorizzazione del dendrogramma, completo di estensione.

### Percorso operativo - Opzione 1 (Caricamento dendrogramma esistente)

FOTO 

Selezionando l'opzione 1 per importare un dendrogramma preesistente, sarà necessario indicare il nome completo del file archivio, comprensivo di estensione. I file precedentemente salvati sono localizzati nella cartella "saved" all'interno della directory "Jar + Bat".

Dopo l'inserimento del nome dell'archivio, il sistema visualizzerà il dendrogramma caricato e concluderà l'esecuzione.


\subsection{Verifiche funzionali di H-CLUS BASE}

Durante la fase di testing, sono stati analizzati diversi scenari critici per validare la robustezza dell'applicazione:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Gestione di tabelle inesistenti:} 
    Quando viene specificato un identificativo di tabella non presente nel database, il sistema visualizza un appropriato messaggio diagnostico e offre all'utente la possibilità di inserire una denominazione alternativa.
    
    \item \textbf{Validazione delle selezioni di menu:} 
    L'inserimento di valori non conformi alle opzioni disponibili (diversi da 1 o 2) viene intercettato, consentendo all'utente di ripetere la selezione senza interruzioni del flusso operativo.
    
    \item \textbf{Controllo sull'esistenza degli archivi:} 
    Nel caso di caricamento di un dendrogramma precedentemente salvato, il sistema verifica l'esistenza dell'archivio specificato. In caso negativo, viene presentata una notifica e l'applicazione termina la sessione.
    
    \item \textbf{Validazione parametri di profondità:} 
    L'inserimento di valori non ammissibili per il parametro di profondità (zero o negativi) viene rilevato dal sistema che, pur proseguendo con la richiesta del metodo di calcolo, interromperà l'elaborazione notificando l'anomalia.
    
    \item \textbf{Controllo selezioni metodologiche:} 
    L'inserimento di opzioni non valide per la selezione della metodologia di calcolo delle distanze viene gestito permettendo all'utente di riformulare la propria scelta.
    
    \item \textbf{Verifica di compatibilità dimensionale:} 
    Il sistema controlla la congruenza tra la cardinalità degli esempi nella tabella corrente e quella memorizzata nell'oggetto serializzato. In caso di incongruenza, viene visualizzato un messaggio esplicativo e l'esecuzione viene terminata.
    
    \item \textbf{Gestione connettività client-server:} 
    L'avvio del client in assenza del componente server attivo genera un tentativo di connessione all'indirizzo locale (127.0.0.1) che, non trovando un endpoint disponibile, risulta in un rifiuto della connessione con relativa notifica.
    
    \item \textbf{Elaborazione su dataset vuoti:} 
    Quando l'utente tenta di eseguire un'analisi di clustering su una tabella priva di contenuti, il sistema identifica la condizione e fornisce un'appropriata segnalazione.
\end{itemize}

\section{ESEGUIRE H-CLUS ESTESO}

\subsection{Procedura di avvio dell'applicazione estesa}

Per inizializzare correttamente la versione estesa di H-CLUS, attenersi alla seguente sequenza operativa:

\begin{enumerate}
    \item Accedere alla directory "H-CLUS\_Esteso" > "Jar + Bat"
    \item All'interno della suddetta cartella, eseguire il file "Start Server.bat" con doppio click, mantenendo attiva la finestra del prompt dei comandi
    \item Procedere con l'avvio del file "Start Client.bat" tramite doppio click, il quale genererà un'ulteriore finestra di comando
    \item Aprire Telegram e cercare "Hierarchical Clustering Bot" utilizzando il tag "@HClusBot" oppure attraverso il link diretto
\end{enumerate}

\textbf{Avvertenza}: È necessario mantenere attivi i terminali del server e del client per garantire la comunicazione tra tutte le componenti del sistema.

\subsection{Avvio dall'ambiente di sviluppo}

Per avviare e testare il progetto direttamente dall'IDE (richiede l'installazione del plugin Buildship Gradle Integration):

\begin{enumerate}
    \item Aprire la cartella Server, accedere all'icona di Gradle, navigare su Task, selezionare Build e fare doppio clic su Build\\
    Una corretta esecuzione visualizzerà lo stato "BUILD SUCCESSFUL"
    
    \item Aprire la cartella Client, accedere all'icona di Gradle, navigare su Task, selezionare Build e fare doppio clic su Build\\
    Una corretta esecuzione visualizzerà lo stato "BUILD SUCCESSFUL"
    
    \item Eseguire il Main del Client
    
    \item Aprire Telegram e cercare "Hierarchical Clustering Bot" utilizzando il tag "@HClusBot" per iniziare l'interazione con il bot
\end{enumerate}

\subsection{GUIDA OPERATIVA PER H-CLUS ESTESO}

% FOTO DELL'INTERFACCIA TELEGRAM

L'interfaccia del bot Telegram offre un'esperienza utente semplificata e accessibile da dispositivi mobili. Attraverso il bot è possibile:

\begin{itemize}
    \item Generare nuovi dendrogrammi specificando tabella, profondità e metodo di calcolo
    \item Visualizzare graficamente i risultati dell'analisi di clustering
    \item Salvare i dendrogrammi per consultazioni future
    \item Caricare dendrogrammi precedentemente salvati
    \item Ricevere notifiche sullo stato dell'elaborazione
\end{itemize}

\subsection{Verifiche funzionali di H-CLUS ESTESO}

Durante la fase di testing della versione estesa, sono stati verificati i seguenti scenari:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Resilienza della connessione Telegram:} 
    Il sistema gestisce correttamente disconnessioni temporanee e riprende l'elaborazione al ripristino della connettività.
    
    \item \textbf{Elaborazione concorrente di richieste:} 
    La capacità di processare simultaneamente richieste da diversi utenti Telegram è stata validata anche in condizioni di carico elevato.
    
    \item \textbf{Consistenza tra piattaforme:} 
    I risultati ottenuti tramite interfaccia Telegram sono identici a quelli generati dall'applicazione desktop.
    
    \item \textbf{Persistenza dei dati:} 
    I dendrogrammi salvati attraverso l'interfaccia Telegram possono essere recuperati sia dalla versione estesa che da quella base.
    
    \item \textbf{Gestione di input non validi:} 
    Il bot implementa controlli di validazione che prevengono errori di sistema in caso di input malformati.
\end{itemize}